Title: 20 Jahre zapatistischer Aufstand
Date: 2014-01-15 10:17
Author: marvin
Category: Uncategorized
Tags: ezln, mexico, politics, vice
Slug: 20-jahre-zapatistischer-aufstand

[![cc-by-sa Jose Villa]({static}/images/SubMarcosHorseFromAfar.jpg)](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:SubMarcosHorseFromAfar.jpg)

> "Are you going to win?" the journalist asked the rebel.
>
> "We don't deserve to lose," the rebel answered.

Nun ist der zapatistische Aufstand in Mexiko schon über 20 Jahre her.

> Die EZLN wurde erstmals am 1. Januar 1994 der breiten Öffentlichkeit
> bekannt, dem Tag des Inkrafttretens des nordamerikanischen
> Freihandelsabkommens NAFTA. Maskierte Kämpfer besetzten gleichzeitig
> fünf Bezirkshauptstädte im Osten von Chiapas, erklärten der
> mexikanischen Regierung den Krieg und ihren Willen, bis nach
> Mexiko-Stadt zu marschieren um dort die Regierung zu stürzen.
> Allerdings verfehlten sie das Ziel, eine landesweite Revolution
> loszutreten. Nach einigen Tagen des Kampfes zogen sich die Zapatisten
> aus den Städten in die schwer zugänglichen Dschungeltäler zurück, in
> denen die sie unterstützende indigene Bevölkerung lebt.  
>  Subcomandante Marcos (links) mit Comandante Tacho in Chiapas (1999)
>
> Nach 12 Tagen bewaffneter Kämpfe im Januar 1994 wurde auf Druck der
> Zivilgesellschaft in den mexikanischen Großstädten ein
> Waffenstillstand erreicht. Unter Vermittlung des katholischen Bischofs
> Samuel Ruiz kam es zu Verhandlungen, die zwei Jahre später zur
> Unterzeichnung der Verträge von San Andrés führten, die die Aufnahme
> von Autonomierechten für die indigene Bevölkerung in die mexikanische
> Verfassung vorsahen. Allerdings wurden diese Verträge trotz einer
> massiven Kampagne seitens der zapatistischen Rebellen und Teilen der
> internationalen Zivilgesellschaft nie in die Verfassung aufgenommen.
> Daher setzte die EZLN im Osten von Chiapas eine De-facto-Autonomie
> um.  
>  [Wikipedia](https://de.wikipedia.org/wiki/EZLN)

Vice hat dazu eine kurze Dokumentation veröffentlicht. Und mal
ehrlich... wie super ist das Foto vom Subcomandante?

{% youtube 3HAw8vqczJw %}

